\chapter{Agradecimientos.}
%
\minitoc
%
\indent Personalmente, este trabajo lo he vivido como una de esas montañas, que te impone al principio, que se escalan paso a paso sin mirar dónde está la cima, y que cuando estás cerca, y parece que ya ha terminado, aparece la última subida. Es un desafío que disfrutas simplemente dejando la mente en blanco y confiando paso a paso en que llegarás, y que, en el momento de llegar arriba, su inmensidad te hace dudar de que lo hayas conseguido, y te hace apreciar ese momento en el que decidiste comenzarla, con más ganas y fe que conocimiento de lo que te esperaba. Y el orgullo que sientes en ese momento sólo es comparable al agradecimiento que sientes por haber compartido el camino y haber sido guiado por ciertas personas.\\
%
\indent En primer lugar, quiero dar las gracias a Mariola por el infinito apoyo, consejos, motivación y pasión que ha mostrado por mí, no sólo durante este TFG, que es lo más apreciable, sino también desde las clases de Estadística y de Ampliación de Matemáticas. Me decidí por el trabajo gracias a ella, y no me he arrepentido en ningún momento de la decisión. Ha sembrado en mí la semilla de la investigación, y espero poder devolvérselo de alguna manera algún día. Quiero agradecer también al Departamento de Matemáticas (Mancebo, Ignacio Delgado) de la ETSIAE por los excelentes docentes que me han educado desde el primer curso al último, demostrando un gran apoyo y un gran interés por el alumnado. No me puedo olvidar de todos los profesores que me han educado, todos ellos de la escuela pública, desde los tres años hasta el bachillerato. Cada vez que reflexiono sobre ello, siento un profundo orgullo del camino por el que he llegado hasta aquí. \\
%
\indent A nivel personal, quiero agradecer infinitamente el apoyo de mis padres, Ángeles y Gonzalo, desde pequeño, cuando quería ser diseñador de coches, hasta que entré en la escuela y, como si nada, acabé la carrera. Es obvio que sin la educación y los valores que me han enseñado, ni una miga de todo lo que conseguido habría sido posible. Por supuesto, quiero también agradecer al resto de mi familia, en particular a mi hermano, por todo el apoyo y los consejos, especialmente en mi vida universitaria. También a mi abuela, aunque piense que ahora soy piloto. A Paula, por traerme esa pizca de calma, alegría y felicidad que hace que todo funcione a las mil maravillas. No me olvido de mis amigos, los de Bembibre y los de Madrid, que de más de uno y de dos aprietos me han sacado a rastras, y sin los cuales, a saber donde estaría. \\
%
\begin{flushright}
Rodrigo Fernández\\
10 de julio de 2020
\end{flushright}
