\chapter{Introducción.}
%
\indent El engelamiento es un fenómeno meteorológico causado esencialmente por el impacto de gotas en estado subenfriado, es decir, a una temperatura inferior al punto de fusión. Se trata de un estado metaestable, en el que una perturbación en la presión (por ejemplo mediante el impacto sobre una aeronave) es suficiente para inducir su cambio de fase, abocando a la formación de hielo sobre la aeronave. Los efectos causados por este fenómeno pueden ser críticos, al dañar seriamente el comportamiento aerodinámico del avión, el funcionamiento de los motores y de ciertos instrumentos. Es un fenómeno que causa un gran número de incidentes y accidentes aéreos al año, con una mayor incidencia en la aviación general, debido a su mayor precariedad en términos de equipamiento en relación a las aeronaves comerciales.\\
%
\indent A fin de reducir los perjuicios del engelamiento, es necesario afrontarlo desde varios puntos. En primer lugar, la detección del hielo formado, lo cual puede realizarse \textit{in situ} por el propio piloto o mediante intrumentos de detección. El segundo frente por el que avanzar es la predicción de las condiciones meteorológicas que inducen el engelamiento, lo cual parte de la base de que, actualmente, no existen datos explícitos acerca de ello, sino más bien correlaciones empíricas con variables con otros fines. El desarrollo de modelos numéricos meteorológicos junto a la reinterpretación de datos de satélites son la punta de lanza de esta táctica contra el engelamiento. \\
%
\indent No obstante, las técnicas más pragmáticas contra la formación de hielo son las defensas anti-hielo. Estas se dividen en dos tipos generales: las meteorológicas, centradas en cómo evitar las condiciones que lo propicien y cómo actuar en caso de encontrarse en ellas, y las técnicas, centradas en la eliminación o prevención de hielo mediante dispositivos que actúen \textit{in situ}. Estas últimas son numerosas y variadas, distinguiéndose las siguientes:
%
\begin{itemize}
\item \underline{Medidas mecánicas:} Mediante la modificación de la forma del perfil, aprovechan la fragilidad del hielo para desprenderlo. Requieren de un espesor mínimo de hielo formado, lo que supone una desventaja frente al resto.
\item \underline{Medidas térmicas:} Funden el hielo mediante la utilización de diversos sistemas calefactores. Funcionan como prevención y como remedio.
\item \underline{Medidas químicas:} Basadas en rociar las superficies expuestas a la formación de hielo con líquidos anticongelantes.
\end{itemize}
%
\indent Todo lo relativo al engelamiento como fenómeno meteorológico, así como las formas de proteger una aeronave ante él, se encuentra desarrollado en el capítulo 1.\\
%
\indent La simulación de la formación de hielo requiere de la correcta interacción de tres módulos: un solver CFD, que proporcione la solución del flujo aerodinámico, un calculador de trayectorias de las gotas de agua, y un modelo termodinámico de la formación de hielo. La bibliografía es amplia en lo relativo a los códigos CFD, con muy diversas aproximaciones de la mecánica de fluidos, pero en este proyecto en particular se trabaja con datos obtenidos del solver TAU-Code \cite{TAU_code}, desarrollado por la agencia aeroespacial alemana \textit{DLR}. En cuanto a la simulación de las trayectorias de las gotas de agua, existen dos enfoques físicos bastante distintos: el lagrangiano, centrado en la dinámica de cada gota, y el euleriano, que analiza en su lugar volúmenes de control y variables fluidas. El módulo utilizado en este proyecto es el módulo GOTA, desarrollado en la misma ETSIAE en años anteriores. Como se puede preveer, la tarea principal es por tanto desarrollar un módulo termodinámico, basado en un enfoque diferencial mediante la aplicación de las ecuaciones de conservación de la mecánica de fluidos. La información relativa a esta estructura de resolución se introduce en el capítulo 2. \\
%
\indent Dado el enfoque planteado para el módulo termodinámico, es conveniente realizar una pequeña introducción al modelado y discretización de sistemas físicos mediante ecuaciones diferenciales. Se tratan temas como las leyes de conservación, los tipos de problemas físicos, los métodos más habituales para la discretización de las ecuaciones diferenciales en derivadas parciales, todo ello en el capítulo 3. Se trata de una introducción que introduce los conceptos básicos tratados a la hora de resolver en la práctica cualquier ecuación diferencial, y en particular las ecuaciones de la formación de hielo. La discretización espacial y temporal de las ecuaciones toma un papel importante, como no podía ser de otra manera. Como complemento, el capítulo 4 reúne una colección de casos crecientes en dificultad de aplicaciones del método de los volúmenes finitos, en especial del método de Godunov. Se comienza por las ecuaciones de la advección y de Burgers, de las cuales es conocida la solución analítica, para pasar a la implementación del esquema de Roe para la resolución numérica de las ecuaciones de Euler de la mecánica de fluidos. Adicionalmente, se puede encontrar un escueto desarrollo de la solución analítica de estas ecuaciones en el apéndice B. En conclusión, los capítulos 3 y 4 actúan como la base del análisis desarrollado en el capítulo 5.\\
%
\indent En el último capítulo del trabajo se afronta la difícil tarea de la modelización, discretización e implementación de las ecuaciones de la formación de hielo. En primer lugar, se realiza un riguroso análisis de las ecuaciones integrales de la mecánica de fluidos, particularizando para las condiciones que distinguen al problema. Una vez se han alcanzado unas ecuaciones manejables y adecuadas para la discretización mediante volúmenes finitos, se procede a ello, consiguiendo una base para el esquema numérico final. A continuación, se pormenorizan los modelos de cada uno de los fenómenos termodinámicos que aparecen en las ecuaciones, y se procede a su discretización. En última instancia, se plantea la resolución numérica de las ecuaciones con ayuda de ciertas restricciones termodinámicas, acabando en unas ecuaciones discretizadas explícitas que permiten resolver el problema, dado un conjunto de datos proveniente del solver CFD TAU y del módulo GOTA. Para los test de validación desarrollados a posteriori, se utilizan en su lugar estimaciones de estos valores, en virtud de resultados ya existentes en la bibliografía. \\
%
\indent Adicionalmente, el anexo A presenta una visión general sobre la consistencia, estabilidad y precisión de esquemas numéricos, algo que resulta muy interesante ya que al fin y al cabo se confía constantemente en que los esquemas y la discretización permitan obtener unos resultados cercanos a la realidad. Cada uno de los tres aspectos es presentado, caracterizado y ejemplificado de manera sencilla, de modo que se pueda obtener una visión general de ellos.\\
%
\indent A modo de resumen, los objetivos principales de este proyecto son:
%
\begin{itemize}
\item Establecer una visión general del fenómeno del engelamiento, a nivel físico y matemático.
\item Plantear los conceptos básicos de la discretización de ecuaciones diferenciales y sus caracerísticas.
\item Desarrollar un modelo discreto de la termodinámica de la formación de hielo.
\end{itemize}