%
\chapter{Resumen}
%
Este trabajo presenta un proceso de validación diseñado para abordar los desafíos asociados a la certificación de modelos de redes neuronales en entornos industriales, con un enfoque particular en su aplicación en la industria aeroespacial. El proceso propuesto se enfoca en problemas de regresión comúnmente tratados mediante redes neuronales artificiales, poniendo especial énfasis en la fiabilidad y seguridad de la validación. A través de su aplicación práctica utilizando un modelo subrogado industrial, se demuestra la eficacia del proceso en la validación de métodos industriales en situaciones reales, específicamente en el ámbito del cálculo estructural y la predicción de modos de fallo en estructuras aeronáuticas. Finalmente, se examina el potencial de futuros desarrollos para ampliar la aplicabilidad del proceso a diversos dominios industriales y explorar paradigmas de aprendizaje alternativos, resaltando su capacidad para impulsar la innovación y la eficiencia en diferentes sectores industriales.
%
\chapter{Abstract}
%
This work presents a validation pipeline tailored to address the challenges of certifying neural network models within industrial contexts, with a focus on its application in the aerospace industry. The proposed pipeline targets regression problems commonly encountered with artificial neural networks, offering a structured approach to ensure reliability and safety. Through practical application using an industrial surrogate model, the efficacy of the pipeline is demonstrated in addressing real-world challenges, particularly in structural calculation and failure mode prediction in aeronautical structures. Additionally, future directions for extending the pipeline's applicability to diverse industrial domains and exploring alternative learning paradigms are discussed, highlighting its potential for driving innovation and efficiency across industries.