%\chapter{Agradecimientos.}
%%
%\minitoc
%%
%\indent Personalmente, este trabajo lo he vivido como una de esas montañas, que te impone al principio, que se escalan paso a paso sin mirar dónde está la cima, y que cuando estás cerca, y parece que ya ha terminado, aparece la última subida. Es un desafío que disfrutas simplemente dejando la mente en blanco y confiando paso a paso en que llegarás, y que, en el momento de llegar arriba, su inmensidad te hace dudar de que lo hayas conseguido, y te hace apreciar ese momento en el que decidiste comenzarla, con más ganas y fe que conocimiento de lo que te esperaba. Y el orgullo que sientes en ese momento sólo es comparable al agradecimiento que sientes por haber compartido el camino y haber sido guiado por ciertas personas.\\
%%
%\indent En primer lugar, quiero dar las gracias a Mariola por el infinito apoyo, consejos, motivación y pasión que ha mostrado por mí, no sólo durante este TFG, que es lo más apreciable, sino también desde las clases de Estadística y de Ampliación de Matemáticas. Me decidí por el trabajo gracias a ella, y no me he arrepentido en ningún momento de la decisión. Ha sembrado en mí la semilla de la investigación, y espero poder devolvérselo de alguna manera algún día. Quiero agradecer también al Departamento de Matemáticas (Mancebo, Ignacio Delgado) de la ETSIAE por los excelentes docentes que me han educado desde el primer curso al último, demostrando un gran apoyo y un gran interés por el alumnado. No me puedo olvidar de todos los profesores que me han educado, todos ellos de la escuela pública, desde los tres años hasta el bachillerato. Cada vez que reflexiono sobre ello, siento un profundo orgullo del camino por el que he llegado hasta aquí. \\
%%
%\indent A nivel personal, quiero agradecer infinitamente el apoyo de mis padres, Ángeles y Gonzalo, desde pequeño, cuando quería ser diseñador de coches, hasta que entré en la escuela y, como si nada, acabé la carrera. Es obvio que sin la educación y los valores que me han enseñado, ni una miga de todo lo que conseguido habría sido posible. Por supuesto, quiero también agradecer al resto de mi familia, en particular a mi hermano, por todo el apoyo y los consejos, especialmente en mi vida universitaria. También a mi abuela, aunque piense que ahora soy piloto. A Paula, por traerme esa pizca de calma, alegría y felicidad que hace que todo funcione a las mil maravillas, más en esta época que nos tocó vivir. No me olvido de mis amigos, los de Bembibre y los de Madrid, que de más de uno y de dos aprietos me han sacado a rastras, y sin los cuales, a saber donde estaría. \\
%%
%\begin{flushright}
%Rodrigo Fernández\\
%10 de julio de 2020
%\end{flushright}

\chapter{Resumen.}
%
%
\indent Son numerosos los incidentes y accidentes que, año tras año, están asociados a la formación de hielo en las aeronaves durante su vuelo. Este fenómeno, conocido como engelamiento, se produce por el impacto de gotas de agua en estado subenfriado (a una temperatura inferior al punto de fusión) sobre la aeronave, ya sea por precipitación, como es el caso de la lluvia engelante, o por atravesar una nube con una cantidad suficiente de estas gotas. Sea como fuere, los efectos sobre la aeronave son críticos, y pueden aparecer en cuestión de pocos minutos. Esto obliga a adquirir la capacidad de (a) preveer, (b) detectar y (c) proteger o remediar la formación de hielo. \\
%
\indent A fin de comprender y cuantificar los efectos plasmados sobre el desempeño de la aeronave de este fenómeno, es necesario contar con un modelo físico que represente correctamente los mecanismos que lo producen. Pese a los numerosos esfuerzos, a día de hoy la precisión de los resultados no es la que cabría desear, distando de una manera apreciable de los resultados obtenidos mediante experimentación. Un aspecto común a todos los modelos es el enfoque modular, interaccionando tres modelos: la obtención del campo fluido por el flujo del aire sobre la aeronave (a través de métodos CFD), la predicción de las trayectorias de las gotas de agua, y el análisis termodinámico del propio fenómeno de la formación y crecimiento de hielo. Una correcta compenetración entre ambos es imprescindible para simular de manera precisa el engelamiento en aeronaves. \\
%
\indent En este proyecto, el principal objeto de interés es el desarrollo de un modelo termodinámico de la formación de hielo basado en ecuaciones diferenciales, partiendo desde la misma modelización de cada fenómeno físico que tiene lugar, pasando por la discretización del modelo mediante el método de volúmenes finitos, y acabando con una simulación del engelamiento bajo unas condiciones dadas.
%
\chapter{Abstract.}
%
\indent A remarkable number of aircraft incidents and accidents are related each year with in-flight ice accretion. This phenomenon, called in short icing, is due to the impact of supercooled water droplets (i. e. which temperature is below the dew point) on a certain part of the aircraft, in particular aerodynamic surfaces. This causes an almost instant performance decline, severely damaging aerodynamic attributes such as stability or drag, but also jeopardizing the operation of the engines. In order to reduce the potential danger of this meteorological hazard, it is necessary to (a) predict, (b) detect and (c) protect and mend.\\
%
\indent So as to understand and evaluate the effects regarding the aircraft performance as a consequence of icing, it is vital to develop a physical model which accurately portraits the procedures that ice accretion involves. Although huge and numerous efforts have been made, the correlation between the numerical results and experimentation is not as close as wished, and more work is necessary to crack the code of this phenomenon. One thing in common of all models is their modular approach, as there are three major blocks which interact with almost no exclusion. Those are (a) the numerical solution of the aerodynamic airflow around the aircraft, (b) the prediction of the water droplets' trajectories and (c) the thermodynamic ice accretion proccess simulation. A proper rapport between the three of them is mandatory in order to obtain realistic results.\\ 
%
\indent The main focus of this project is to develop a PDE (partial differential equation) based thermodynamic module, involving the physical modeling of the proccess, its discretization and its simulation under a certain set of conditions.